% !TEX root = menschen-halten.tex
\section{Die nächsten 80 Jahre im Blick haben}
\label{preliminary-life-expectancy}

Sie haben es sich nicht ausgesucht, aber wie es der Zufall so will, haben Sie nun einen Menschen, den Sie hegen und pflegen dürfen. Natürlich steht Ihnen jederzeit die Entscheidung frei, das nicht zu tun und Ihren Menschen verwahrlosen zu lassen, ihn schlecht zu behandeln oder ihn ins Eck zu stellen, wenn er sich wieder so verhält, wie Sie es nicht haben wollen. Aber können Sie diesen Kulleraugen wirklich widerstehen? Wollen Sie wirklich Ihrem Menschen tief in die Augen sehen und ihm sagen, dass Sie Wichtigeres zu tun haben?
Ich bin mir sicher, dass Sie das nicht wollen, weshalb wir uns damit befassen sollten, Ihren Menschen gut zu behandeln. Denn die nächste Zeit ist entscheidend, was die Lebensqualität im höheren Alter Ihres Menschen betreffen. 

\subsection*{So möge es beginnen.}

Die jungen Jahre Ihres Menschen sind prägende Jahre hinsichtlich seines zukünftigen Wohlergehens. Spielerisch entdecken Menschenkinder die Welt, schulen Ihre psychischen und physischen Fähigkeiten und lernen die Regeln des sozialen Miteinanders. Dazu braucht es Anleitung. Wenn Sie sich entscheiden, sich um einen Menschen zu kümmern, haben Sie die Verantwortung für seine Entwicklung. Sie legen Ihrem Menschen das Fundament aus, auf dem er sich ausbreiten kann. Ob das Fundament klein oder groß, weit oder beschränkt, voller Hindernisse oder absolut frei ist, das entscheiden Sie. Sie sind es, die sowohl in beratender als auch in vorgebender Position sind, um Ihren Menschen auf das Leben vorzubereiten. Doch das soll nicht zu viel Druck erzeugen. Die meisten Menschen bekommen Ihren Menschen nicht, kurz nachdem er geschlüpft ist. Erst deutlich später bekommen sie ihren Menschen und haben erstmals die Chance, wirklich bedeutende Entwicklungsschritte bewusst zu begleiten. Wenn Sie das Buch in den Händen halten und Ihr Mensch vor oder gerade an der Schwelle zum Erwachsenenalter ist, haben Sie einen wunderbaren Zeitpunkt erwischt\footnote{Später geht aber auch noch prima. Menschen sind ganz besondere Wesen und sie sind in jedem Alter lernfähig.}. Es steht Ihrem Menschen noch so viel offen. So viele Wege, die er noch nicht gegangen ist und so viele Dummheiten, die er noch nicht begangen hat. Sie werden sein Wegweiser sein, um in schwierigen wie auch leichten Zeiten mit Rat und Tat beiseite zu stehen. Sie werden wichtige Faustregeln, Heuristiken und Methoden lernen, um die Basis für ein gutes Leben zu legen. 

\subsection*{Das mittlere Alter ist kein Honigschlecken} 

Hat Ihr Mensch bereits ein paar Jahre auf dem Buckel, sieht die Angelegenheit etwas anders aus. Ihr Mensch hat bereits Erfahrungen gemacht, hat Dinge kennengelernt, die ihm gefallen (oder die er gar nicht ausstehen kann). Er ging viele Wege, während er langsam und sichtlich älter wurde. Vielleicht hat er sich die eine oder andere schlechte Angewohnheit zulegt (oder wieder abgelegt, weil er an sich selbst arbeitet).
Haben Sie mit diesem Menschen viel Geduld. Es wird ihm nicht leicht fallen, Verhaltensweisen zu verändern und sich Ihren Wünschen anzupassen. Manchmal mag es so wirken, als ob sich Ihr Mensch wie ein trotziges Kind gegen den schlauen Rat aus Ihrem klugen Ratgeber wehrt. Dem ist wahrscheinlich nicht so. Ihr Mensch benötigt Liebe, Aufmerksamkeit und mehr noch Geduld. Vor allem an der Geduld scheitern viele unserer treuen Kunden, welche sich für einen Menschen entschieden haben. Sie denken nicht, dass man mit Menschen oftmals unfassbar zäh und geduldig sein muss und unterschätzen den Aufwand. Denn Ihr Mensch wird sich, gerade anfangs, selten so verhalten, wie Sie das wollen. Weil Menschen keinen Einfluss auf ihre Kindheit hatten, haben sich vielleicht einige Probleme, Glaubenssätze, Weltvorstellungen oder weitere Schädigungen akkumuliert, die ihn zurückhalten---doch diese sind nicht unumkehrbar. 
Lassen Sie ihn machen, erinnern Sie ihn immer wieder daran, warum Sie für ihn da sind und geben Sie ihm den nötigen Raum und die Zeit, um mit der neuen Situation zurechtzukommen. Gerade in der Anfangszeit wird es so aussehen, als mache Ihr Mensch keine Fortschritte. Das wird sich ändern. Die kleinen, winzigen Fortschritte werden sich kumulieren und vernetzen. Sie werden den Punkt überschreiten, von dem Sie jemals zu träumen gewagt haben und in nicht allzu ferner Zeit werden Sie stolz auf Ihren Menschen blicken---überglücklich, was er mit Ihrer Hilfe geleistet hat. Genau das ist die Freude daran, einen Menschen zu halten. Sie gehen mit ihm eine symbiotische Beziehung ein und der Stolz über Ihr wohlerzogenes Haustier wird Ihr gesamtes Leben ausfüllen. 

\subsection*{Das Beste kommt zum Schluss}

Ihr Mensch wird wie Sie älter. Mit sechzig oder mehr Jahren beginnen die letzten Lebensabschnitte Ihres Menschen. In diesen wird sich zeigen, wie Ihr Mensch davor gelebt hat. All die Verhaltensweisen, welche sich Lebenskraft aus der Zukunft geborgt haben, treten allmählich an die Oberfläche. Hat Ihr Mensch früher mehr Drogen als ein Schmugglerschiff absorbiert? Hatte er angespannte Nerven wie Zahnseide? Hat er sich ernährt wie ein Keksjunkie oder hat er gar alle heiligen Weisheiten aus diesem Buch missachtet? Sie werden es ihm ansehen. Dieser Mensch wird eine stetig sinkende Lebensqualität haben. Er wird von unter seinem Rückenleiden ächzen, was kein Wunder ist, wenn sich die Form seiner Wirbelsäule durch Exponentialfunktionen beschreiben lässt. Seine Adern werden aussehen wie die Rohre Ihrer Küche, die zu viel Frittenfett gesehen haben. Seine kaputte Schulter begleitet ihn länger als sein Nachwuchs durchs Leben, das muss doch was bedeuten! Er wird trockener Husten als die Sahara in der Sauna. Sein Gesicht zieren Gräben, die mit Wasser gefüllt ganz neue Transportrouten eröffnen würden. Er wird... nun gut, lassen wir das, es war Ihnen hoffentlich anschaulich genug. Worauf ich Sie hinweisen wollte, ist die Konsequenz andauernden, unnatürlichen Verhaltens. Sie als sein Halter sind dazu verpflichtet, für ihn die Verantwortung zu übernehmen, damit es niemals zu einer derart schlechten Lebensqualität bekommt. Wenn Sie dieses Buch lesen und einen Menschen haben, dem erst spät in seinem Leben ein verantwortungsvoller Halter zugewiesen wurde, ist nicht aller Tage Abend. Sie haben noch die Chance, auf ihn Einfluss zu nehmen und die Dinge zum Guten wenden. Sie können noch immer die Umstände besser machen und Ihrem Menschen ein besseres Leben ermöglichen. Ob alles wieder ganz perfekt wird, hängt mehr von den Umständen und vom Zufall ab als von Ihnen. Sie können lernen,auch miit unwiderruflichen Gebrechen glücklich mit Ihrem Menschen zu sein. Das sollte Ihnen aber die Stimmung nicht verderben. Denn solange Sie sein Halter sind und sich um Ihren Menschen kümmern, wird es einfach immer besser.

\subsection*{Führung, Vertrauen, Nähe}

Manche Dinge ändern sich nie. Diesen Spruch werden sie gern von Ihrem Menschen als Ausrede hören, dass manche Dinge, Verhaltensweisen, Gewohnheiten oder Ideologien unabänderlich sind. Sie müssen sich das Vertrauen Ihres Menschen erarbeiten, wenn Sie langfristig mit ihm gemeinsam zufrieden leben wollen und dieses Vertrauen immer wieder erneuern. Die Beziehung zu ihm ist die Basis. Ihr Zweibeiner vertraut Ihnen, wenn er sich auf Sie verlassen kann und bei Fehlern nicht gleich zurechtgewiesen wird. Er muss wissen, dass Sie für ihn einstehen und ihn nicht im Stich lassen, wenn es brenzlig wird. Seien Sie für ihn da, verständnisvoll, aber kritisieren Sie ihn konstruktiv, nicht demotivierend. Dann wird Ihr Mensch sich öffnen und bereit sein für Veränderungen. 
Gemeinsam mit Ihrem Menschen können Sie wachsen, ob in alltäglichen und schwierigen Situationen, bei der Disziplin zum Sport oder wenn noch tiefgreifendere Änderungen bevorstehen. Dabei gibt ein geregelter Tagesablauf Ihrem Menschen Sicherheit und ein stabiles Grundgerüst, an welchem er sich orientiert. Die Routine mag langweilig klingen, doch sie hilft, um ein positives Verhalten langfristig zu festigen, um turbulente Zeiten später mit Bravour zu meistern. 

